{"title": "Hỏi đáp: Thai nhi 21 tuần rưỡi", "question": "Hôm nay thai nhi em được 21 tuần rưỡi em đi siêu âm để khảo sát hình thái học thai nhi và kết quả siêu âm như sau: Ngôi thai: Di động Tim thai đều: 150l/ph ĐKLĐ: 45 mm CVĐ: 180 mm CDXĐ: 36 mm ĐKNB: 56 mm CVB: 174 mm Cân nặng thai nhi: 450gram ĐK ngang tiểu não: 20.7 mm Ngã tư não thất: 5.7 mm ĐK gian hốc mắt: 13mm Chiều dài xương mũi: 5.7 mm Lượng nước ối : bình thường Độ trưởng thành: 1 Vị trí nhau bám: mặt sau, nhóm 1 Bác sĩ cho em hỏi ĐKLĐ, CVĐ, CDXĐ, ĐKNB, CVB có ý nghĩa gì? Các chỉ số trên có bình thường so với sự phát triển của thai nhi ở 21 tuần rưỡi không? Bác sĩ siêu âm có nói Đầu em bé nhỏ quá, Em đang lo lắng là em bé như vậy có phát triền bình thường không. Em nên ăn uống bổ sung gì Mong bác sĩ tư vấn giup em Em cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,Các chỉ số trên là bình thường mà.,ThS. BS. Phan Thanh Bình\nK. Chăm sóc trước sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thai-nhi-21-tuan-ruoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh 2 tháng bú mẹ chậm tăng cân", "question": "Kính chào bác sĩ!1. Con em lúc sinh được 3,1, tháng đầu tiên bé tăng được 900gr. Bắt đầu sang tháng thứ hai bé tăng rất chậm, một tuần bé chỉ tăng được 100gr. Hiện giờ bé được 1 tháng 3 tuần 4 ngày mà cân nặng chỉ có 4,4kg. Bé bú mẹ hoàn toàn, ngày bú 6 lần mỗi lần 100ml. Vì đêm em muốn cho bé ngủ sâu và giấc dài nên để bé tự đói và dậy ăn nên đêm bé chỉ thức đúng một lần. Ngày bé ăn cách 3-3,5h một lần đêm ăn hai lần. Sữa mẹ thì em hút ra cho bé ti bình vì em muốn bé bú đủ sữa đầu và cuối đồng thời biết được lượng bé bú. Bé ngủ đêm khá sâu, ngủ ngày thì giấc ngắn 1-2 tiếng tuỳ bữa tuỳ giấc nhưng em canh theo lịch cho bé cho vào nề nếp. Bác sĩ cho em hỏi liệu việc cho con bú như vậy có vấn đề gì không ạ? Và em phải làm sao để con em tăng cân tốt hơn? Em có cần bắt bé ăn nhiều cữ hơn không ạ?2.Tuy em cho bú cách 3-3,5h nhưng cũng tuỳ theo nhu cầu thực tế của bé, bé đói là cho ăn liền. Sữa mẹ thì hút ra để ngăn mát và hâm lại khi cho bé ăn bằng cách bỏ bình sữa vào ly nước nóng. Sữa dư thì để tủ đông để dành cho bé. Em không biết cách cho con bú như vậy ổn không ạ? Chồng em hay nói phải cho bé bú trực tiếp để không thì sẽ bị mất sữa nhưng sữa của em hiện đang dư và bé bú ko kịp nữa. Hiện em vẫn cho bé ti bình ban ngày ban đêm ti mẹ. Nếu em chỉ dùng máy hút sữa để hút ra cho bé bú liệu có bị mất sữa ko ạ? Vì em muốn hút ra để trộn đều sữa đầu sữa cuối cũng như biết được lượng bé bú mỗi cữ.3. Con em lúc sàng lọc ss ở Từ Dũ kết quả là bị thiếu men G6pd, vậy việc này có ảnh hưởng tới việc bé chậm tăng cân gần đây không ạ? Và khi nào em nên làm lại xét nghiệm để theo dõi việc thiếu men cho bé và nên làm ở đâu ạ.4. Đêm bé ngủ bị khò khè em tham khảo thì được tư vấn là bé sẽ tự hết khò khè em không biết việc này có ảnh hưởng tới việc bé chậm tăng cân không nữa mong bác sĩ tư vấn Mong sớm nhận được giải đáp của bác sĩ ạ. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Em Liễu thân mến.,Bé của em tăng cân như trên là quá tốt, em không cần lo lắng nữa nhé, và tiếp tục thực hành nuôi con bằng sữa mẹ tốt nhất là cho con bú trực tiếp vú mẹ đến khi bé no vửa ngủ vừa bú em vẫn tiếp tục duy trì đến khi bé không bú nữa và ngủ hơn 3 tiếng sau cữ bú như vậy bé bú đủ no.,Nếu sữa mẹ nhiều dư em vắt sữa sau mỗi cử bú và để dành cho cử bú sau, hoặc cho trẻ khác nếu trẻ đó cần sữa mẹ. Việc bảo quản sữa mẹ được khuyến cáo như sau: Nếu sữa mẹ vắt ra để ở nhiệt độ từ 250 C đến 350‑C giữ được 6 giờ đến 8 giờ, nếu để ngăn  mát tủ lạnh nhiệt độ từ 40 C giữ được từ 3 đến 5 ngày, nếu để ngăn đá tủ lạnh sẽ giữ được 3 tháng, trước khi cho trẻ ăn làm ấm sữa, không đun sôi, không dùng lò vi sóng.,Con em thiếu men G6PD là theo dõi trong quá trình nuôi phải tránh ăn một số họ đậu mà những người thiếu men này hay dị ứng, khi cháu bị bệnh sẽ báo BS tránh cho những loại thuốc làm cho trẻ vàng da tán huyết dị ứng do thiếu men này, xét nhiệm 1 lần sau sinh là đủ rồi.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan., ,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-2-thang-bu-me-cham-tang-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chào bác sĩ", "question": "Nhà em có 1 bé gái được hơn 3 tháng lúc mới sinh bé ít được tắm nắng,dạo này bé ngủ hay bị giật mình em định cho bé uống STADA Vitamin D chai 330ml có được không bác sĩ có ảnh hưởng gì đến bé không? Có loại Vitamin nào tốt không bác sĩ tư vấn giúp emCảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé bú ít hơn 1000 ml sữa công thức mỗi ngày thì nên cho uống vitamin D. Hiện tượng giật mình sẽ tự khỏi khi bé lớn hơn.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chao-bac-si-30194/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tắt sữa sau sinh 1 tháng", "question": "Bác sĩ cho em hỏi, em sinh thường bé trai được 1 tháng rồi, lúc đầu do sữa về ít và đầu ti bị thụt vào trong nên em đã cho em bé bú bình. Sau đó em có tập từ từ cho em bé bú ti sau khi được bác sĩ tư vấn kéo đầu ti ra, mất khoảng 1 tuần em bé mới bú được. Nhưng đến nay được 1 tháng rồi sữa em không đủ cho bé bú và dần dần ít đi. Bác sĩ cho em hỏi nguyên nhân bị tắt và cách để sữa về lại được không ạ. Vì bé hay khóc đêm nên em phải chăm thức khuya và bị stress, có phải đó là nguyên nhân. Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Em Hồng Nga thân mến.,Theo tự nhiên ai sinh con cũng đều có đủ sữa nuôi con mình cả. Khi có bệnh truyền nhiểm thì mới không cho con bú khi đó phải dùng sữa công thức. các nhà khoa học đã chứng minh sữa mẹ là thức ăn tốt nhất cho trẻ dưới 2 tuổi, nếu bị núm vú tụt vào trong, bé sẽ không bú được sẽ gây tắc tia sữa, lâu ngày sẽ mất sữa dần, để phục hồi em cố gắng se núm vú và kéo mỗi ngày cho trẻ bú nhiểu lần cả ngày lẫn đêm, người mẹ phải tin rằng me cố gắng sẽ thành công, phải có niềm tin chiến thắng, tránh lo âu, vì càng lo sẽ càng mất sữa sẽ tạo vòng lẫn quẩn khó thoát ra được. Mẹ cố gắng ăn uống nghỉ ngơi đúng giờ thì sữa sẽ phục hồi.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tat-sua-sau-sinh-1-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé rụng tóc vành khăn", "question": "Bé 3 tháng rưỡi ngủ hay giật mình và rụng tóc vành khăn có phải thiếu canxi không, bổ sung như thế nào vậy Bác sĩ?", "answer": "Chào bạn,,Bé không cần phải bổ sung canxi. Hiện tượng giật mình là sinh lý trong giai đoạn này, khi bé lớn hơn sẽ khỏi. Bạn nên tập cho bé tự ngủ và tự ngủ lại khi giật mình, không bế bé nhiều khi dỗ ngủ.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-rung-toc-vanh-khan-30198/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ khó đi cầu", "question": "Chào bác sĩEm sinh con gái đầu, em sinh mổ, bé nặng 3,9kg. Bây giờ bé được 2m24d, mỗi tháng bé lên 600gram. Em cho bé bú hoàn toàn sữa mẹ, nhưng khi bước qua tháng thứ 2 bé khó đi cầu, hay xì hơi to và có mùi (rất nhiều lần trong ngày). Hơn 1 ngày mới đi nhưng mỗi lần như vậy là bé khó chịu, cố rặn nhưng không đi được, không ngủ, khóc và hét lên không nín, em mua dụng cụ về bơm vào hậu môn thì bé đi ngay lúc đó. Phân dạng sệt sánh vàng, không phải dạng phân khó đi. Bữa nay nữa là lần thứ 4 em bơm cho bé. Em không biết bơm như vậy có ảnh hưởng gì tới bé không ạ. Em cũng không biết triệu chứng của bé như vậy là bệnh về đường ruột hay do chế độ dinh dưỡng chưa đủ.Xin bác sĩ tư vấn giúp em.Xin cảm ơn !", "answer": "Em Thảo thân mến.,Con em  tăng cân mỗi tháng như trên là được, em cố gắng duy trì sữa mẹ để con em được kháng thể trong sữa mẹ truyền qua, nếu con bú sữa mẹ em không cần phải lo tiêu chảy, táo bón, em cũng không cần phải bơm hậu môn trẻ vì khi bơm nhiều lần dễ làm tổn thương niêm mạc hậu môn, em tăng cường dinh dưỡng và tăng số lần bú thì bs tin rằng con em cũng nhận đủ sữa  từ mẹ. Khi trẻ tròn 6 tháng em đến Bệnh viện Từ Dũ mỗi tuần vào lúc 9 giờ sáng thứ tư hàng tuần, tại khu M1 khoa khám trẻ em lành mạnh và khoa Dinh dưỡng, Tiết chế có lớp hướng dẫn thực hành nấu cho trẻ ăn dặm dưới 1 tuổi chị mời em đến tham gia lớp học miễn phí.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-kho-di-cau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Phía sau đầu bé lồi lõm", "question": "Chào bác sĩ!Bé trai em được 5 tháng tuổi, bé nặng 8,4kg, bé bú mẹ hoàn toàn. Đầu bé phía sau lõm phần dưới đỉnh đầu, đến chỗ phần xương ngọc chẩm thì nhô ra, như thế có bị sao không ạ? Nhìn tổng thể thì đầu bé hơi to hơn so với thân người, lúc mới sinh bé đã thế, cổ bé đã cứng, bé có thể xoay đầu bình thường nhưng bé cứ mãi nghiêng đầu qua bên phải, mọi người bảo do đầu bé to nên mới thế, nhưng em thấy lo lo…em nên làm gì để đầu bé bình thường đây ạ? Bé bị đổ mồ hôi đầu nhiều, lúc bé bú em phải lau mồ hôi liên tục, bé bị tóc hình vành khăn nữa, em có bổ sung 400UI vit D3 cho bé mỗi ngày, như vậy có được chưa, em có cần bổ sung thêm canxi cho bé không ạ? Em có vài điều thắc mắc, nhờ bác sĩ tư vấn giúp em, em xin cảm ơn nhiều!", "answer": "Chào bạn,,Mỗi người có một cấu trúc xương khác nhau, nếu không có bệnh lý (như não úng thủy, chồng khớp xương sọ…) thì không can thiệp gì. Cho bú bị đổ mồ hôi đầu nhiều là bình thường, rụng tóc vành khăn sẽ tự khỏi. Bạn nên tiếp tục bổ sung vitamin D, không cần bổ sung thêm canxi.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/phia-sau-dau-be-loi-lom/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay bị nôn", "question": "Chào bác sĩ.Bé nhà em nay được 2 tháng. Bé vừa bú mẹ và vừa bú SCT. Hồi trong tháng bé bị ọc sữa ra cả miệng và mũi. Em có bế bé đi bs thì bs nói bị trào ngược dạ dày. Khi tròn 1 tháng bé bú em tầm khoảng 5-10 phút thì ngủ. Em đặt xuống võng thì bé cứ ngậm tay. Em cho bé bú thêm 60ml SCT. rồi vác lên vai cho bé ợ. Có khi vừa bế lên thì bé ọc ra luôn. Có khi bé ợ hơi được rồi tầm khoảng 30 phút sau thì ọc sữa.Từ từ lượng sữa tăng lên 90ml 1 lần bú. Nhưng gần đây số lần ọc sữa tăng lên và lượng bú sữa em và SCT giảm xuống. Em có đổi SCT. Lúc mới sinh bé uống Enfamil, giờ thì đang uống dielac optimum. Bs cho em hỏi: Liệu có phải do SCT hay sữa mẹ hay nguyên nhân nào khác mà bé cứ hay bị ọc sữa ra miệng và mũi và bé bú giảm vậy ạ? Em có cần đổi SCT kháv không ạ?Em cám ơn Bs.", "answer": "Em Nhã Uyên thân mến.,Con em dưới 6 tháng nên tăng cường số lần bú, và thời gian bú mẹ sẽ có lợi cho trẻ, vì trong sữa mẹ có nhiều kháng thể, nhiều đạm quý, đạm dễ tiêu nên bé bú xong bé sẽ ít ọc, ói. Khi cho trẻ bú em nên tận dụng nguồn sữa mẹ sũa công thức chỉ thêm khi sữa mẹ không đủ, nếu trẻ bú đủ sữa sẽ  ngủ 3 tiếng, tiểu vàng trong, đi cầu đều mỗi ngày tăng cân mỗi tháng.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-bi-non/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé trằn trọc,ngủ ít,ngủ không sâu", "question": "Chào bác sĩ,em sinh mổ ở bệnh viện Từ Dũ,bé trai nặng 3kg2, do trời áp thấp nhiệt đới nên 3 ngày nay em không phơi nắng cho bé được.3 ngày nay bé trằn trọc không ngủ, bé thức từ 6g30 sáng đến 5g chiều mới ngủ, khi ngủ lại không sâu giấc, khoảng 30 phút thì khóc phải bế lên dỗ thì mới ngủ tiếp, bé vẫn bú bình thường nhưng hơi thở khò khè,bác sỹ cho em hỏi làm cách nào để bé ngủ ngon và sâu giấc, em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên tham khảo bài “Tập bé sơ sinh ngủ ngoan” trên trang web của bệnh viện để biết thêm thông tin. Bạn nên cho bé uống 400 UI vitamin D mỗi ngày. Nếu bé khò khè thì đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tran-trocngu-itngu-khong-sau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mẹ đang cho con bú uống thuốc có ảnh hưởng đến bé k?", "question": "Em xin chào Bác sĩ!Em nhờ Bác tư vấn dùm em với: Bé nhà em sinh được 4 tháng rồi hiện tại bé được 6,5kg (bé sinh thường cân nặng 3,2kg). Bé bú hoàn toàn bằng sữa mẹ. Em bị viêm amidan nặng BS chuyên khoa cho em uống thuốc trong lúc khám em cũng nói BS là em đang nuôi con bằng sữa mẹ. BS cho em những loại thuốc này: Acetab 650 (paracetamol 650), califarco, koact 1000. Bác sĩ tư vấn giúp em trong các loại thuốc này em uống vào có ảnh hưởng đến sức khỏe của bé không, em cảm thấy rất lo lắng k uống thuốc thì k được mà uống thì sợ ảnh hướng đến em bé. Em xin chân thành cảm ơn Bác sĩ Từ Dũ", "answer": "Chào chị,,Trong những thuốc mà chị đã nêu, Aetab 650 (paracetamol 650 mg) và Koact 1000 (Amoxicillin 875 mg, acid clavulanic 125 mg) có thể sử dụng cho phụ nữ cho con bú.,Riêng thuốc Califarco, do không có thông tin về thành phần hoạt chất nên không thể  tra cứu về tính an toàn của thuốc trên phụ nữ cho con bú. Chị có thể xem thông tin trong mục “ chống chỉ định” hoặc “ thận trọng” trên tờ rơi đính kèm sản phẩm.,Thân mến,,Ds. Hoàng Thị Vinh\nK. Dược ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/me-dang-cho-con-bu-uong-thuoc-co-anh-huong-den-be-k/"}
